桂民海女兒《華盛頓郵報》撰文：中國厚顏無恥更上層樓

前香港銅鑼灣書店股東桂民海被中國法院判刑10年，他的女兒Angela在美國《華盛頓郵報》撰文，指中國「厚顏無恥更上層樓」(a new level of Chinese brazenness) ，呼籲各國應向本國公民示警，到中國可能面臨任意拘禁風險。

Angela在題為〈Why China's cruel imprisonment of my father should terrify us all／為甚麼中國殘酷囚禁我的父親會威嚇我們所有人〉的文章說，她是在26歲生日翌日，才得知父親被判刑10年的消息。她說，父親被強行綁到中國，根本無法獲得任何情報，卻因「為境外非法提供情報」被判刑。她說這種超現實的指控，代表中國的「厚顏無恥更上層樓」，知道自己遭綁架便構成藏有國家機密，「這種悖論是為了讓人們永遠噤聲」（and knowledge of one’s own kidnapping constitutes possession of state secrets. This is a paradox designed to silence people forever）。

上周，中國政府將我的父親桂民海任意拘留逾四年後，判處他十年有期徒刑。這項宣判是在他的案件經歷數年駭人波折之後得出的。 2015年，他因在香港出版和銷售中國大陸的禁書，在泰國被中國特務綁架。中國當局聲稱他於2017年底獲釋，但實際上是將他置於居所監視之下。 2018年初，他與兩名瑞典外交官一起乘火車旅行時再次遭到綁走，他作為瑞典公民是有權利的。

現在，他因「向境外非法提供情報」而判刑，這是一種超現實的指控，顯示中國的厚顏無恥更上層樓。

我和其他人一樣，都是通過寧波市中級人民法院網站上的新聞發佈，得知最新進展。那是我26歲生日的翌日。當我看到有人發來短訊説說他們看了新聞和感到難過時，我差不多就寢。

自從2015年被綁架以來，我的父親一直被迫在中國電視上承認各種罪名。他也一直被拒獲得瑞典的領事支援—那是瑞典《維也納公約》賦予他的權利。他的判刑，只有當成是對瑞典的恐嚇手段或可能的報復才能說得通。中國威脅不向出席父親獲頒PEN Tucholsky獎典禮所有瑞典官員發出簽證，瑞典拒不屈服。

目前仍不清楚他被指控提供給境外人員的「情報」是甚麼。正如郭丹青（譯按：Donald C. Clarke，美國喬治華盛頓大學法學院教授、中國法律專家）在China Collection 博客指出，自從我父親被強行帶到中國後，他一直在無法獲得任何情報的處境中。更大的可能是，中國當局擔心他或會吐露自己被綁架及被中國警察拘留情形的消息。如果這是真的，那意味遭中國政府特務綁架並帶到中國就是受害人的罪行，而知道自己遭綁架就構成藏有國家機密。這種悖論是為了讓人們永遠噤聲。

然而，對於我們而言，更令人悲痛的是，中國聲稱我父親放棄了瑞典國籍，並於2018年申請重新恢復中國國籍。瑞典外交部則證實從沒收到放棄國籍的通訊。由於中國不允許瑞典領事官員訪問他，因此他們無法證實他確實希望恢復中國國籍。

只因中國單方面決定，我父親就不再是瑞典公民，這種怪異的說法指出，我們只差一個潛在的關鍵聲明，就會被強行帶到中國，並為我們沒有犯下的罪行而判刑。正如孔傑榮（譯按：Jerome Cohen，紐約大學法學院教授，中國法律專家）在最近的博客文章中指出，這意味任何國籍的人都可以前往中國、被拘留，然後被迫放棄本身公民身份及受其保護的任何權利。或者，就像我父親的個案那樣，甚至不用到中國旅遊。

瑞典政府表示不接受中國對我父親國籍的說法。但是，我想知道，這種沒有隱含後果的聲明，在現實中有甚麼意義。歐盟最近就我父親被判入獄發表聲明，說當中「有嚴重問題需要回答」。確實是有的。中國政府需要回答為甚麼自他2015年被綁架以來，瑞典一直沒有（按中國法律的要求）收到官方的法律訴訟通知；到底涉及哪些中國執法機關；以及當中國法律明確規定一個人最多只能被拘留六個月，他為甚麼被拘留超過四年。

但是為甚麼是歐盟不公開問這些問題？為甚麼不要求立即釋放他及陳述不是那樣做的後果？

遺憾地，歐盟的聲明和瑞典的立場都欠缺對後果的任何討論。對於一個不管國籍，宣稱主宰任何人的國家，要繼續正常外交關係，應該是不可能的。實際上，與那樣一個國家保持關係，首先是很難被理解為「正常」。各國政府必須認知，它們與中國的關係，將大大地增加其公民隨時被剝奪所有權利和保護的風險。如果這不是它們準備承擔的風險，那麼它們準備怎麼做？在它們提供答案之前，我們必須不斷問它們譴責字眼的真正含義。

如果要從我父親的經歷中學到教訓，那就是若要中國對自己的罪行負責，就要言行一致。

至少，各國政府應開始發佈旅行警示，讓公民知道他們在中國不受免於任意拘留和監禁的保護，這樣我們可以盡最大努力在這個日益不安全的世界中保護自己。

鬼叫你唔係美國人咩 如果同美國外交官一齊搭車結果應該好唔同